少子化陰影？ 「收入」減少影響大學排名

▲台科大入榜年輕大學排名，但名次較去年下降。（圖／記者盧映慈攝）

記者盧映慈／綜合報導

英國泰晤士報高等教育特刊（Times Higher Education，THE）今天公布2017年全球最佳年輕大學（Young University Rankings）排行榜，台灣8所大學入榜，數量相較去年的5所有提升，名次卻往下滑落；排名第一的台科大跌出50名，反觀香港科技大學、韓國高等科學技術研究院除仍維持前10，更較去年上升1名。

泰晤士報高等教育特刊表示，歷史悠久的大學在教學、研究方面的確更有經驗，但年輕大學保有實驗性、靈活性，願意嘗試跨學科、跨領域甚至跨國的交流，所以在2012年開始調查建校未滿50年的大學排名；年輕大學對新觀念的接受度，讓國際化的統計數據比一般大學來得更高，也讓學生在面對未來世界，能有不斷「重塑自己（reinvent themselves）」的決心。

▲泰晤士報年輕大學排名調查，以圖表顯示每個國家擁有幾所入榜大學。（圖／翻攝泰晤士報高等教育特刊網站）

這項調查採計研究影響力（Citations）、企業收入（Industry Income）、國際展望（International Outlook）以及研究教學（Research Teaching），台灣入榜的大學只有台科大在前百名內，但也從去年的第43名滑落到第59名；長庚、中山、陽明排名在第101~150名區間，亞洲、逢甲、中正、元智則在第150~200名區間。觀察台科大的分數，各項相差不大，只有企業收入一項大幅下降，顯見在少子化的浪潮下辦學不易。

今年的年輕大學排名從去年150所增為200所，前10名有一半都是亞洲大學，分別來自香港、新加玻與韓國；第一名的瑞士洛桑聯邦理工學院（EPFL）已經連續3年登頂，該校直屬於聯邦政府，大量資金投入高質量的重點工業人才培養，再加上積極參加國際研究競賽以及與世界各大學的密切合作，讓他們的排名持久不衰。

除洛桑學院以外的前10名分別是香港科技大學、新加坡南洋理工大學、韓國浦項（Postech）科技大學、韓國高等科學技術研究院（KAIST），荷蘭馬斯垂克大學（Maastricht University）、香港城市大學、德國烏爾姆大學（Ulm University）、德國卡爾斯魯厄大學（Karlsruhe Institute of Technology），以及義大利比薩聖安娜大學（Scuola Superiore Sant’Anna）；英國仍是排名最大贏家，有27所上榜。

▼瑞士洛桑聯邦理工學院已經連續3年入榜。（圖／翻攝學校官網）

台狗：肯定俾錢寫衰台大

Poly City 輕鬆屌打台大。比都冇得比

Ust 啪啪啪~ ust 啪啪啪

踩港撚：香港啲大學靠刷排名，所有嘢都係冇料，taiwan number 1